# First lesson



## Сравнение систем управления конфигурациями

## CFEngine


### Написан на языке: `С`

### Положительные стороны
- Имеет сильную научную базу
### Отрицательные стороны
- высокий порог вхождения;
- сильно отстаёт от конкурентов;
- нет возможности расширять функционал;
- плохие шаблоны. Они слабы по возможностям, специфические вещи в них сделать нельзя, приходится создавать несколько разных файлов.

## Chef

### Написан на языке: `Ruby`

### Положительные стороны
- может интегрироваться с облачными платформами такими как Internap, Amazon EC2, Google Cloud Platform, Oracle Cloud, OpenStack, IBM Cloud, Microsoft Azure и Rackspace для автоматического выделения ресурсов и настройки новых машин
- содержит решения как для малых, так и для крупных систем;
- конфигурационные файлы это не просто набор конфигурационных параметров, а исполняемый код;
- огромная база конфигурационных модулей и рецептов;
- интеграция с git.
### Отрицательные стороны
- довольно сложная система;
- не поддерживается push-режим (хотя есть возможности обойти эту проблему; вообще нормально push-режим поддерживает только Ansible).

## Puppet

### Написан на языке: `Ruby`

### Положительные стороны
- Отличается система возможностью эффективного использования не только на ОС Linux, Windows, как в случае с ранее рассмотренным приложением Chef, но и Mac OS X, Unix.
- имеет открытый исходный код Ruby. Есть профессиональная поддержка и корпоративная версия ПО коммерческого характера.
- один сетевой инженер способен настроить и управлять сотней, а то и тысячей компьютеров. При возникновении проблем, будет запущен отклик. Это дает возможность админу быстро поправить ошибку кода и устранить неполадки.
### Отрицательные стороны
- Puppet – еще одна жертва собственной славы. Пользователи сообщают об ошибках, которые разработчик не спешит исправлять. Некоторые запросы и вовсе игнорируются. Также встречается негодование среди клиентов бренда относительно его настойчивых намеков на приобретение коммерческой версии приложения.


## SaltStack

### Написан на языке: `Python`

### Положительные стороны
- Эффективен для высокой масштабируемости и отказоустойчивых сред.
- Простое и понятное использование после первоначальной установки и настройки.
- Сильный самоанализ.
- Активное сообщество и поддержка.
- Многофункциональный и согласованный синтаксис YAML для всех задач написания сценариев, при этом Python обеспечивает низкую кривую обучения для разработчиков.
### Отрицательные стороны
- Процесс установки может быть нелегким для новых пользователей.
- Документация плохо управляется, и ее сложно проверять.
- Веб-интерфейс предлагает ограниченные возможности и функции.
- Это не лучший вариант для ОС, отличных от Linux.
- Платформа новая и не совсем зрелая по сравнению с Puppet и Chef.

## Ansible

### Написан на языке: `Python`

### Положительные стороны
- Легкое удаленное исполнение и низкий порог входа.
- Подходит для сред, предназначенных для быстрого масштабирования.
- Делится фактами между несколькими серверами, чтобы они могли запрашивать друг друга.
- Мощный движок оркестровки. Сильный акцент на областях, в которых не хватает других, таких как непрерывные обновления с нулевым временем простоя для многоуровневых приложений в облаке.
- Простая установка и первоначальная настройка.
- Новым пользователям довольно легко изучить синтаксис и рабочий процесс, порядок последовательного исполнения.
- Поддерживает как выталкивающие, так и вытягивающие модели.
- Устранены точки отказа и проблемы с производительностью из-за отсутствия мастера. Более быстрое безагентное развертывание и связь по сравнению с моделью мастер-агент.
- Высокая безопасность с SSH.
### Отрицательные стороны
- Особое внимание уделяется оркестровке, а не управлению конфигурацией.
- Связь SSH замедляется в масштабируемых средах.
- Для этого требуется root-доступ по SSH и установленный на машинах интерпретатор Python, хотя агенты не требуются.
- Синтаксис компонентов сценариев, таких как учебники и шаблоны, может различаться.
- GUI недостаточно развит, с ограниченными функциями.
- Платформа новая и не совсем зрелая по сравнению с Puppet и Chef.
